%%%%%%%%%%%%%%%%
\section[Créa paquets]{Création de paquets Debian}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\subsection[]{}

\begin{frame}
  \pagetitre{Création de paquets Debian}
\note[item]{Notes} 
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Anatomie d'un ``paquet'' source}
  \bigskip
  \begin{itemize}
  \item Le parcours d'une archive \textit{amont}
    \begin{itemize}
    \item sources amont : \file{projet.orig.tar.gz}
    \item sources debianisées
    \item paquet source
    \item paquet(s) binaire(s)
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Trois composantes pour un paquet source :
    \begin{itemize}
    \item \file{paquet-upstream.orig.tar.gz}
    \item \file{paquet-bin.diff.gz}
    \item \file{paquet.dsc} : Debian source control
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Références
    \begin{itemize}
    \item Charte Debian, chap.4-5 \pkg{debian-policy}
    \item Guide du nouveau responsable Debian \pkg{maint-guide(-fr)}
    \item Référence du développeur Debian \pkg{developers-reference(-fr)}
    \end{itemize}
  \end{itemize}  
\note[item]{Notes} 
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Outils nécessaires à la compilation}
  \bigskip
  \begin{itemize}
  \item Paquets à installer
    \begin{itemize}
    \item \pkg{devscripts} scripts pour simplifier la vie d'un développeur Debian
    \item \pkg{fakeroot} fournit un faux environnement root - pour créer les .deb
    \item \pkg{dpkg-dev} outils de construction des paquets
    \item \pkg{dh-make} pour convertir des archives sources en sources debian
\bigskip
    \item \cmd{apt-get buildderp <pqt-src>} peut installer d'autres dépendances
    \end{itemize}

  \end{itemize}  
\note[item]{Notes} 
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Recompiler un paquet source}
    \begin{itemize}
    \item Ajouter les dépôts sources à \file{/etc/apt/sources.list}
\bigskip
    \item Avec l'assistance de \cmd{apt-get}
      \begin{itemize}
      \item \shell{apt-get build-dep <paquet>} résout les dépendances de construction
      \item \shell{apt-get source <paquet>}
      \item avec les options  \opt{--download-only} puis \opt{--build} ?
      \end{itemize}
    \medskip
    \item À la main ?
      \begin{itemize}
      \item \cmd{dpkg-source -x paquet.dsc}
      \item NMU ? \cmd{debchange --increment}
      \end{itemize}
    \item Enfin, \shell{dpkg -i <paquet.deb>} ou \shell{debi}
    \end{itemize}
\note[item]{Notes} 
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Créer ses propres paquets}
  \titre{En ``trichant''}
  \begin{itemize}
  \item Méthode automatique\\
  \cmd{checkinstall} \textit{(pas toujours fiable)}
  \medskip
  \item Conversion\\
  \pkg{alien} \textit{(par exemple de .rpm à .deb)}\\
  perte des dépendances Debian
  \end{itemize}
\bigskip
  \titre{À la dure}
   À partir de sources pas encore dans Debian
    \begin{itemize}
    \item \shell{zcat paquet.diff.gz | patch -p0}
    \item \cmd{debchange} ou \shell{vim debian/changelog}
    \item \shell{chmod u+x debian/rules}
    \item \shell{dpkg-buildpackage -rfakeroot -us -uc}
    \end{itemize}
\note[item]{Notes} 
\end{frame}


% %%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{TP - visite guidée de la construction d'un paquet debian}
  \bigskip
  \begin{itemize}
  \item Original
    \begin{itemize}
    \item (C) Alexis Skurieh
    \item \url{http://www.sukria.net/fr/libreast/}
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Quelques adaptations
    \begin{itemize}
    \item \cmd{dh\_make} \flechel \shell{dh\_make -f ../hello-1.0.tar.gz}
    \item construction du 1.0-1
    \item fabriquer un 1.0-2 qui utilise un fichier de configuration \file{/etc/hello.conf}
    \item \fleche fichier \file{conffiles}
    \item tester installation, désinstallation simple, purge
    \end{itemize}
  \end{itemize}  
\note[item]{Notes} 
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Les paquets noyau : make-kpkg}
  \bigskip
  \begin{itemize}
  \item Installation (d'après Debian-ref 9.7.5)
    \begin{itemize}
    \item installer \pkg{kernel-package}
    \item personnaliser le fichier \file{/etc/kernel-pkg.conf}
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Fabrication du module noyau
    \begin{itemize}
    \item installer les sources : \pkg{linux-tree-2.6.26}
    \item comparer \pkg{linux-tree} et \pkg{linux-source}
    \item décompresser les sources !
    \item \shell{make help} : toutes les cibles possibles (upstream)
    \item \shell{make oldconfig} et/ou \shell{make menuconfig}
    \item \shell{make-kpkg -\,-initrd kernel\_image modules\_image}
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Installation du nouveau noyau
    \begin{itemize}
    \item \cmd{dpkg -i <paquet-noyau>}
    \item reboot !
    \end{itemize}
  \item Voir aussi : \pkg{modules-assistant}, \pkg{dkms}
  \end{itemize}  
\note[item]{Notes} 
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Documentations Debian de référence}
  \bigskip
  \begin{itemize}
  \item Administrateur système
    \begin{itemize}
    \item Guide de Référence Debian \pkg{debian-reference-fr}
    \item Manuel d'Aptitude \pkg{aptitude-doc-fr}
    \item Guide d'intallation Debian (i386) \pkg{installation-guide-i386}
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Développeurs, responsables de paquets
    \begin{itemize}
    \item Charte Debian \pkg{debian-policy}
    \item Guide du nouveau responsable Debian \pkg{maint-guide-fr}
    \item Référence du développeur Debian \pkg{developers-reference}
    \end{itemize}
  \end{itemize}  
\note[item]{Notes} 
\end{frame}

% %%%%%%%%%%%%%
% \begin{frame}
%   \frametitle{}
%   \bigskip
%   \begin{itemize}
%   \end{itemize}  
% \note[item]{Notes} 
% \end{frame}

